<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Mandelbrot!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>A Mandelbrot halmaz</title>
        <para>
                
        </para>
        Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        A Mandelbrot-halmaz a komplex számsíkon ábrázolva, fraktálalakzatot vesz fel.
        A fraktálok: végtelenül komplex geometriai alakzatok, két gyakori tulajdonsággal rendelkeznek: 
        Az első: A fraktálok határoló vonalai vagy -felületei végtelenül „gyűröttek” vagy „érdesek”, illetve „szakadásosak”.
        A második:  A rendkívül problematikus, de jól érzékelhető önhasonlóság.
        A Mandelbrot-halmazt Benoît Mandelbrot fedezte fel, és Adrien Douady és John Hamal Hubbard nevezte el róla 1982-ben.
        <para>
            Megoldás forrása: https://github.com/ujhazibalazs/MagProg1/blob/master/3.1.2.cpp
        </para>
    </section>        
        
    <section>
        <title>A Mandelbrot halmaz a <filename>std::complex</filename> osztállyal</title>
        <para>
            Megoldás forrása: https://github.com/ujhazibalazs/MagProg1/blob/master/mandelpng.cpp
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
            Az előző feladatot fogjuk megoldani, csak most egy kicsit másképpen. Ahogy láttad,
            az előbb a komplex számokat két változóban tároltuk, egyikben a valós, ,másikban
            pedig a képzetes részét. De az infromatikusok lusták, mindek használnánk 2
            változót, ha lehet egyet is. Ezt teszi számunkra lehetőve a <function>complex</function>
            library, melynek segítségével a gép képes kezelni ezeket a számokat.

        </para>
    </section>        
                
    <section>
        <title>Biomorfok</title>
        
        <para>
            Megoldás forrása: https://github.com/ujhazibalazs/MagProg1/blob/master/biomorf.cpp
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
            Tovább folytatjuk a Mandelbrot-os témakört. Ezzel a feladattal nem egészen 
            direkt a kapcsolata a Mandelbrot halmaznak, inkább a Julia halmazokkal
            lesz szoros rokonságban. A Mandelbrot halmaz tartalmazza az összes Julia
            halmazt. Ez abból következik, hogy a Julia halmaz esetén a c konstans, és
            a rácsot a z-vel járjuk be, viszont a Mandelbrot halmazban a c változóként
            szerepel, melyhez kiszámoljuk a z értékeket. Szóval mindig újabb és újabb 
            Julia halmazt számolunk ki vele. 
             A Biomorfokra Clifford Pickover talált rá, méghozzá egy Julia halmazt rajzoló
            prgramjának írása közben. A programja rejtett egy bugot, és emiatt egészen
            furcsa dolgokat produkált a program, melyre azt hitte, hogy valami természeti
            csodára lelt rá. Magáról a Biomorfokról, és a Pickover történetéről
            részletesebben olvashatsz
            <link xlink:href="https://bit.ly/2HCbCYs">itt</link>.
            Mi is ez alapján készítettük el a biomorf rajzoló programunkat, mely
            a Mandelbrot-os programra alapul, annak egy továbbfejlesztett verziója.

        </para>                        
    </section>                     

    <section>
        <title>A Mandelbrot halmaz CUDA megvalósítása</title>
         <para>
            Megoldás forrása:  
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
            Tovább folytatjuk a MAndelbrot-halmazos programunk fejlesztését, ezúttal
            az Nvidia CUDA technológiáját hívjuk segítségül, mallyel jelentősen fel tudjuk
            gyorsítani a kép generálását. A tecknika lényege, hogy egy 600x600 darab blokkból
            álló gridet hozunk létre, és mindegy blokkhoz tartozik egy szál. Ezzel
            sikerül a program futását párhuzamosítani.
            A CUDA használatához nvidia GPU-ra van szükség, és telepíteni
            kell a <function>nvidia-cuda-toolkit</function>-et. 
            Mivel a gépemben nincsen videókártya ezt a foráskodót nem tudtam lefutatni csak utána olvasatm a dolgóknka.


        </para>
    </section>                     

    <section>
        <title>Mandelbrot nagyító és utazó C++ nyelven</title>
        <para>
            Építs GUI-t a Mandelbrot algoritmusra, lehessen egérrel nagyítani egy területet, illetve egy pontot
            egérrel kiválasztva vizualizálja onnan a komplex iteréció bejárta z<subscript>n</subscript> komplex számokat!
        </para>
        
            
        <para>
            Megoldás forrása:  
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
            Építs GUI-t a Mandelbrot algoritmusra, lehessen egérrel nagyítani egy területet, illetve egy pontot
            egérrel kiválasztva vizualizálja onnan a komplex iteréció bejárta z<subscript>n</subscript> komplex számokat!
            Telepíteni: sudo apt-get install libqt4-dev
            A program a QT GUI-t használja, ennek segítségével tudjuk elkészíteni a 
            Mandelbrot halmazt beutazó programunkat. Ez a GUI az egyik legertejedtebb
            garfikus interfésze a C++-nak, rengeteg tutorial van róla fent a neten. 
            Fordítás:
             Az szükséges 4 fájlnak egy mappában kell lennie. A mappában futtatni
             kell a <function>qmake -project</function> parancsot. Ez létre fog
            hozni egy <function>*.pro</function> fájlt. Ebbe a fájlba be kell
            írni a következőt: <function>QT += widgets</function> sort. Ezután futtatni kell
            a <function>qmake *.pro</function>.
            Ezután lesz a mappában
            egy <function>Makefile</function>, ezt kell majd használni. Ki 
            adjuk a <function>make</function> parancsot, mely létrehoz 
            egy bináris fájlt. Ezt pedig a szokásos módon futtatjuk.

        </para>

        
        
    </section>                     
                                                                                                                                                                            
    <section>
        <title>Mandelbrot nagyító és utazó Java nyelven</title>
        <para>
            Megoldás forrása:  
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
            Az előző feladatban készített nagyító Java implementációját
            kell most elkészíteni. A forrás egy kicsit bugos, mivel amikor
            nagyítasz. akkor új ablakban nyílik meg a nagyítás, melynek
            mérete a kijelölt terület függvényében változik. Érdekesség
            ebben a Java programban már includálva van
            másik java program, a <filename>MandelbrotHalmaz.java</filename>.
            Ezt a következő sorral érjük el:
            <programlisting language="java">
                public class MandelbrotHalmazNagyító extends MandelbrotHalmaz
            </programlisting>
            A Javaban nincs a már megszokott <function>#include</function>, helyette az <function>import</function>-ot
            vagy jelen esetben az <function>extends</function>-et használjuk.


        </para>
        
    </section>
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
